<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article>
  <head>
    <attribute name="author" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Christoph Dieckmann</attribute>
    <attribute name="copyrights" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">(c) DIE ZEIT 1999</attribute>
    <attribute name="pagelabel" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Feuilleton</attribute>
    <attribute name="ressort" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Feuilleton</attribute>
    <attribute name="name" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">199910.weimar_</attribute>
    <attribute name="volume" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">10</attribute>
    <attribute name="year" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">1999</attribute>
    <attribute name="title" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document">Bruder Gysi, Schwester Klier</attribute>
    <attribute name="status" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/workflow">imported</attribute>
    <attribute name="ressort" ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/print">Kultur</attribute>
    <references count="8">
      <reference href="http://xml.zeit.de/2004/01/Glauben_i__Dland" issue="01" publication="ZEIT" source="auto" type="intern" year="2004">
        <title>Wie man in Deutschland glaubt</title>
        <description>Was Pastoren zu sagen haben, berührt viele Christen nicht mehr. Gotteshäuser machen zu. Doch geglaubt wird nach wie vor – an was auch immer</description>
      </reference>
      <reference href="http://xml.zeit.de/2006/04/Hasenh_9fttl_04" issue="04" publication="ZEIT" source="auto" type="intern" year="2006">
        <title>Nein und Amen</title>
        <description>In Tübingen war er einst ein Freund und Kollege von Joseph Ratzinger. Jetzt wurde dem unbotmäßigen Theologen Gotthold Hasenhüttl die Lehrerlaubnis entzogen</description>
      </reference>
      <reference href="http://xml.zeit.de/2003/47/Kirchen" issue="47" publication="ZEIT" source="auto" type="intern" year="2003">
        <title>Voll auf Sendung</title>
        <description>Der neue EKD-Vorsitzende Huber und Kardinal Lehmann streiten gegen Glaubensferne und falsche Gewissheiten</description>
      </reference>
      <reference href="http://xml.zeit.de/2006/16/Benedikt_XVI" issue="16" publication="ZEIT" source="auto" type="intern" year="2006">
        <title>Papst der Zumutung</title>
        <description>Ein Jahr Benedikt XVI.: Er will kein Moralprediger sein, aber einen Kulturkampf gegen die totale Diesseitigkeit führen. Was Joseph Ratzinger aus einem unmöglichen Amt macht – und warum sein Sekretär sich wie ein Schneepflug fühlt</description>
      </reference>
      <reference href="http://xml.zeit.de/archiv/1962/10/Zt19620309_003_0010_P" issue="10" publication="ZEIT" source="auto" type="intern" year="1962">
        <title>Einheitsfront der Christen</title>
        <description>Rücken Katholiken und Protestanten unter Ulbrichts Druck enger zusammen?</description>
      </reference>
      <reference href="http://xml.zeit.de/2005/38/Lehmann_38" issue="38" publication="ZEIT" source="auto" type="intern" year="2005">
        <title>»Lass die Heiligkeit weg«</title>
        <description>Ein Gespräch mit dem Vorsitzenden der Deutschen Bischofskonferenz, Karl Kardinal Lehmann, über gute und schlechte Religion, eine vierzigjährige Duzfreundschaft mit Joseph Ratzinger und seine persönliche Wahlentscheidung</description>
      </reference>
      <reference href="http://xml.zeit.de/2006/38/Papstbesuch" issue="38" publication="ZEIT" source="auto" type="intern" year="2006">
        <title>Benedikt im Spielzeugland</title>
        <description>Ein schlichtes Herz und ein komplizierter Kopf: Bei seinem Besuch in Bayern verteidigte der Papst auch seine Kindheit und Herkunft.</description>
      </reference>
      <reference href="http://xml.zeit.de/2005/17/Papst_Portr_8at" issue="17" publication="ZEIT" source="auto" type="intern" year="2005">
        <title>Lehrjahre eines deutschen Römers</title>
        <description>Der Theologe Joseph Ratzinger ist ein Doktrinär und Zentralist, das aber auf hohem Niveau. Es wäre ein Wunder, wenn ausgerechnet er die katholische Kirche öffnen würde</description>
      </reference>
    </references>
    <keywordset>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">Religion</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">sozialstaat</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">kirche</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">Gesellschaft_und_soziales_Leben</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">Gesellschaft</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">christentum</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">arbeit</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Zukunft</keyword>
      <keyword intaxo="no" source="auto">Religiosität</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="auto">Religion</keyword>
      <keyword intaxo="yes" source="manual">kirche</keyword>
    </keywordset>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="keywords">Religion;Sozialstaat;Kirche;Gesellschaft und soziales Leben;Gesellschaft;Christentum;Arbeit und Sozialstaat;Zukunft;Religiosität;Religion;kirche</attribute>
    <attribute ns="http://namespaces.zeit.de/CMS/document" name="date_first_released">1999-03-04T12:00:00Z</attribute>
  </head>
  <body>
    <title>Bruder Gysi, Schwester Klier</title>
    <subtitle>Thüringens Kirche ist in der Christdemokratie angekommen</subtitle>
    <byline>Christoph Dieckmann</byline>
    <p>Wer Gregor Gysi in der Kirche reden läßt, der kann
gleich einen KZ-Kommandanten auf die Kanzel bitten. Wer Freya Klier
zu predigen erlaubt, der sollte auch Margot Honecker einladen. Was
verbindet diese Sätze? Beide sind von erheblicher Idiotie. Was
unterscheidet sie? Der zweite blieb bis dato ungesagt in dem
gewaltigen Kirchenkampf, der Thüringen derzeit
erschüttert.</p>
    <p>
      In den wechselnden politischen Systemen war die
evangelisch-lutherische Landeskirche Thüringens stets eine
verständnisvolle Partnerin der jeweils herrschenden
Verhältnisse. Als ausgangs der SED-Diktatur die
oppositionellen Geister in die Gotteshäuser drängten, da
sprach zu Eisenach der Bischof Werner Leich: "Die Kirche ist
für alle da, aber nicht für alles." Leichs Ostberliner
Amtsbruder Gottfried Forck und viele Gemeindepfarrer legten ihre
christliche Weltverantwortung gottlob politischer aus. Sie
öffneten ihre Kirchen, ohne die Zuläufer nach dem
Taufschein zu fragen. Von dieser Toleranz profitierte auch die
Regisseurin Freya Klier mit ihrer regimekritischen Revue
      <em>Pässe, Parolen.</em>
    </p>
    Es kam die Wende. Die politischen Asylanten verließen den
sakralen Schutzraum. Die Kirche blieb mit sich allein und verlor
rapide an gesellschaftlicher Resonanz. Es kam ein Brief, Ende
letzten Jahres. Absender: die Evangelische Akademie Thüringen.
Fürs Weimarer Kulturstadtjahr plane man "Sonntagspredigten
über Gott und die Welt". 52 Menschen aus dem öffentlichen
Leben, ausgewählt von den Kirchgemeinden, sollten im
Gottesdienst einen Bibeltext bedenken. Geladen seien Christen und
Nichtchristen - sogar Gregor Gysi, sogar Freya Klier. Ob ich
mitmachen wolle?
    <p>Endlich, dachte ich froh. Sie trauen sich wieder was im Kernland
der Reformation. Ich sagte zu. Die Reden-Reihe begann, mit
großem Erfolg. Die Zahl der Gottesdienstbesucher stieg, es
gab rege Diskussionen. Was leider gleichfalls in Schwung kam, waren
Thüringens herrschende Verhältnisse. Am 15. 1. nannte die
CDU-Ministerin Christine Lieberknecht die Kirche "politisch naiv
und fahrlässig", falls Gregor Gysi auftreten dürfe. Am
18. 1. warnte Staatskanzleichef Michael Krapp (CDU), daß
"Gottesdienst auf diese Weise zum Politikerdienst" werde. Wo
Predigt draufstünde, müsse auch Predigt drin sein. Am 19.
1. erwiderten Bischof und Landeskirchenrat, es handele sich ja
nicht um Predigten im theologischen Sinne, sondern um bibelbezogene
Reden. Und die Auswahl der Redner obliege den Gemeinden; man
vertraue deren Gabe, "die Geister zu scheiden".</p>
    <p>Darauf strich sich am 23. 1. Kultusminister Althaus (CDU) von
der Rednerliste. Am 24. 1. trat Freya Klier zurück, und zu.
Gysi, enthüllte sie, sei einer der übelsten Demagogen
Deutschlands. Spitzel! Skrupellos! Gerissenster unter den falschen
Propheten! Verhöhnung Gottes! "Herr Gysi würde
umstandslos drei Brocken Türkisch lernen, wenn sich dies
propagandistisch ausschlachten ließe, warum also nicht drei
Brocken Bibeltext?" Und so fort.</p>
    <p>Am 27. 1. schrieb Landtagspräsident Pietzsch (CDU) an
Bischof Hoffmann: "Ich bitte Sie als Bischof um geistliche
Führung, wenn man es denn von einer Reihe Pastoren nicht mehr
erwarten kann. Wenn Atheisten das Wort Gottes auslegen (schon ein
Widerspruch in sich selbst), wird es zu Zerreißproben
für die Gemeinden kommen." Dem Wort der Macht folgte das
Machtwort. Am 2. 2. fiel der Landeskirchenrat um wie ein Mann. Er
verbot sämtliche Gastreden, "weil durch diese Reihe unsere
Gemeinden in eine Zerreißprobe geraten sind". Am 3. 2.
textete Bischof Hoffmann einen Brief reißfesten Inhalts:
"Sehr geehrter Herr Gysi! Die Zerreißprobe innerhalb und
außerhalb unserer Kirche wird zu groß. Aus diesem
Grunde muß ich Sie auf Empfehlung des Landeskirchenrats
überhaupt ausladen. Eventuell gibt es ein neues Projekt zu
anderer Zeit und nicht im Rahmen eines Gottesdienstes. Ich bitte
Sie um Verständnis, daß ich Sie auch hierzu ausladen
muß. Mit freundlichem Gruß, Ihr (...)".</p>
    <p>Die Weimarer Kirchengemeinde verwahrte sich gegen ihre
bischöfliche Entmündigung. Der Kreissynodalvorsitzende
annoncierte seinen Rücktritt. Gysi, der Entsorgte, verwunderte
sich per Brief an Bischof Hoffmann vom 9. 2., "daß Sie mich
ausgeladen haben, obwohl Sie mich gar nicht eingeladen hatten.
(...) Wenn auch aus anderen Gründen als Sie fürchte ich -
obwohl nicht religiös - eine gottlose Gesellschaft nicht
weniger als Sie."</p>
    <p>Ach, es ist so schade. Die höhere Weisheit des
Predigttext-Kalenders plante Großes mit Beelzebub Gysi. Er
hätte über den Lohn der Nachfolge (Lukas 18, 28-30) reden
müssen. Und Freya Klier über den Text ihrer Träume,
Lukas 11, 14-23: "Wer nicht mit mir ist, der ist wider mich..."</p>
    Jetzt wurde doch ein Kompromiß geschustert. Die Sonntagsreden
werden vom Gottesdienst getrennt. Erst Kultus, ohne Predigt. Dann
Pause, zwecks Entlüftung des Raums vom Heiligen Geist. Dann
Bibelrede des Gastes. Gregor Gysi bleibt ausgeladen. Freya Klier
bleibt zurückgetreten. Ich wollte mich eigentlich auch
verabschieden aus diesem Kaspertheater des Kleinglaubens und der
Sekten-Sicherheit. Was ich empfinde, hat ein anderer Absager per
Lutherzitat Bischof Hoffmann mitgeteilt: "Aus einem verzagten
Arsch", schrieb Thüringens Verfassungsschutzpräsident,
komme "kein fröhlicher Pfurz". Stimmt das, orthographisch?
    <p>
      Nach innerer Zerreißprobe bleibe ich nun doch, aus
halbierter Solidarität mit Gysi
      <em>und</em>
      Klier. Weder mag
ich Bruder Gysis wegen draußen vor der Kirche stehen noch
mich daraus vertreiben lassen von Schwester Klier. Wenn du nicht
reden willst, Freya, dann schweige, aber kreische nicht wie eine
Opferkarrieristin der SED-Diktatur. Dies ist nicht deine oder meine
Demokratie, sondern unser aller. Und das Wort Gottes gehört
keinem von uns.
    </p>
    <p />
  </body>
  <teaser>
    <title>Bruder Gysi, Schwester Klier</title>
    <text>Thüringens Kirche ist in der Christdemokratie angekommen</text>
  </teaser>
</article>

